## Обработка прерываний RTC

Как вы помните, при инициализации RTC функция
[`kernel::time::rtc::init()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.init.html)
включает [прерывание](https://en.wikipedia.org/wiki/Interrupt),
которое сигнализирует о том, что RTC обновил свою информацию о времени и дате:

```rust
let new_settings = ...
    RegisterB::UPDATE_ENDED_INTERRUPT |
    ...
```

Оно приходит каждую секунду.
Обработчик прерываний устроен так:

```rust
extern "x86-interrupt" fn rtc(_context: InterruptContext) {
    rtc::interrupt();
    generic_pic_interrupt(RTC);
}


fn generic_pic_interrupt(number: usize) {
    INTERRUPT_STATS[number].inc();
    unsafe {
        pic8259::end_of_interrupt(number - PIC_BASE);
    }
}
```

он увеличивает счётчик прерываний от RTC в структуре
[`kernel::interrupts::INTERRUPT_STATS`](../../doc/kernel/interrupts/static.INTERRUPT_STATS.html),
которая является массивом элементов типа
[`kernel::interrupts::Statistics`](../../doc/kernel/interrupts/struct.Statistics.html):

```rust
pub struct Statistics {
    count: AtomicUsize,
    mnemonic: &'static str,
    name: &'static str,
}
```

И кроме счётчика прерываний
[`Statistics::count`](../../doc/kernel/interrupts/struct.Statistics.html#structfield.count),
содержит также имя и короткую мнемонику конкретного прерывания.
Достать значение счётчика из неё можно методом
[`Statistics::count()`](../../doc/kernel/interrupts/struct.Statistics.html#method.count).

Основную работу
[`kernel::interrupts::rtc()`](../../doc/kernel/interrupts/fn.rtc.html)
перекладывает на
[`kernel::time::rtc::interrupt()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.interrupt.html),
которая определена в файле [`kernel/src/time/rtc.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/src/time/rtc.rs):

```rust
pub(crate) fn interrupt() {
    if interrupt_status().contains(RegisterC::UPDATE_ENDED_INTERRUPT) {
        if let Some(timestamp) = timestamp() {
            let now = CorrelationPoint::now(timestamp * TICKS_PER_SECOND);
            let rtc = SYSTEM_INFO.rtc();
            rtc.init_base(now);
            rtc.store_prev(now);
        }
    }
}
```

Вы уже знакомы почти со всеми кусочками, которые использует этот код.
Краткое напоминание:

- [`timestamp()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.timestamp.html) читает дату и время из микросхемы RTC и переводит их в секунды от начала Unix--эпохи.
- [`CorrelationPoint::now()`](../../doc/ku/time/correlation_point/struct.CorrelationPoint.html#method.now) добавляет к этому значению текущий номер такта процессора.
- `rtc.init_base(now)` сохраняет получившуюся пару `now` в поле [`CorrelationInterval::base`](../../doc/ku/time/correlation_interval/struct.CorrelationInterval.html#structfield.base), если оно ещё не было инициализировано. То есть, это происходит только на первом прерывании.
- А `rtc.store_prev(now)` сохраняет пару `now` в поле [`CorrelationInterval::prev`](../../doc/ku/time/correlation_interval/struct.CorrelationInterval.html#structfield.prev) на каждом прерывании.

Таким образом,
[`CorrelationInterval::datetime()`](../../doc/ku/time/correlation_interval/struct.CorrelationInterval.html#method.datetime)
может прочитать эти сохранённые значения и,
если RTC уже дважды тикнул, то оценить текущее время по нему и одновременно по счётчику тактов процессора,
с разрешением выше секунды.
Если же RTC ещё не тикнул дважды, то
[`CorrelationInterval::datetime()`](../../doc/ku/time/correlation_interval/struct.CorrelationInterval.html#method.datetime)
может выдать последнее прочитанное из RTC значение, имеющее разрешение в секунду.
Для того чтобы не ждать значение
[`CorrelationInterval::prev`](../../doc/ku/time/correlation_interval/struct.CorrelationInterval.html#structfield.prev)
до первого тика RTC, функция
[`kernel::time::rtc::init()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.init.html)
на старте записывает в него значение даты и времени из RTC:

```rust
let rtc = SYSTEM_INFO.rtc();
rtc.store_prev(CorrelationPoint::invalid(timestamp() * TICKS_PER_SECOND));
```

При этом
[`CorrelationPoint::invalid()`](../../doc/ku/time/correlation_point/struct.CorrelationPoint.html#method.invalid)
помечает, что этим значением нельзя пользоваться для оценки частоты процессора и текущего времени высокого разрешения.
Так как оно взято в случайный момент между тиками RTC.
А не привязано по времени к определённому тику за счёт вызова из прерывания RTC.


Остаётся понять, что же такое [`SYSTEM_INFO`](../../doc/ku/info/static.SYSTEM_INFO.html).
